\documentclass[usenames,dvipsnames,hyperref={pdfpagemode=FullScreen},9pt,t]{beamer}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{aeguill}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}

\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.

\usepackage{fourier} % math & rm
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} % ss
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\setlength{\columnsep}{20pt}


\usepackage{xcolor}\usepackage{framed}\usepackage{algorithm}\usepackage{algpseudocode}%MISE EN PAGE

\usepackage{listings,lipsum,listingsutf8}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.1,0.47,0.1}
%initial : {0,0.6,0}
%\definecolor{codeblue}{rgb}
%20, 148, 20)
\definecolor{fondjaune}{rgb}{0.99, 0.7,0.8}
%255, 255, 153)
 %254, 191, 210
 \definecolor{couleurdef}{rgb}{0.99, 0.78, 0.85}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
% remarque du 8/10 : accentuation qui marche si on travaille avec pyzo ou thonny, avec edupython, pb d'accents puis pas interprété par pdflatex+utf8

\lstset{literate=%
         {è}{{\`e}}1
         {à}{{\`a}}1
         {é}{{\'e}}1
         {ù}{{\`u}}1
         {ê}{{\^e}}1
           {É}{{\'E}}1
         }

\newcommand\monimage{\includegraphics[width=17pt]{logo_python.pdf}}
\newenvironment{code}{%
  \begin{bclogo}[couleur=backcolour, couleurTexte=black ,couleurBord=blue ,couleurBarre=black, ombre=false,epBord=0.9,logo=\monimage,arrondi=0.1]{{\bfseries Code Python  :}}%
}%
{%
\end{bclogo}
}%
%\usetheme{Pasmal}
%\usetheme{Warsaw}
\usetheme{Antibes}\usecolortheme{beaver}

\title[Cours Première]{Le nombre \textbf{e}}
%\author{P.Malingrey}
\institute{}
\date{\today}

% Pour justifier les paragraphe
\usepackage{ragged2e}
\apptocmd{\frame}{}{\justifying}{}

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}
\begin{document}

 \subsection* {Point d'histoire}

\begin{frame}
\begin{wrapfigure}{l}{0.3\columnwidth}%
		\includegraphics[width=3.5cm]{euler.jpg}
	\end{wrapfigure}Au XVIIe siècle, les intérêts sur les prêts étaient déjà connus depuis
bien longtemps. Le suisse Jacques Bernoulli (dont le portrait se trouve
ci-dessous) se demande toutefois comment calculer l'intérêt de manière
composée. Ce principe repose sur le fait d'ajouter le plus fréquemment
possible les intérêts accumulés au montant initial déposé, afin d'augmenter
son gain. \hfill

	\only<1->{Dans son expérience, Bernoulli calcule le montant obtenu
si 1 thaler (1 euro de l'époque) est déposé à 100\% d'intérêt pour
1an, 50\% si on récupère les intérêts au bout de 6mois (1/2 année),
25~\% pour un trimestre (1/4 d'année), etc...}

    \only<2>{Si l'intérêt du capital est calculé annuellement, on obtient 2 thalers
à la fin de l'année.}

    \only<3>{Si l'intérêt est calculé semestriellement, on
obtient 2,25 thalers à la fin de l'année, ce qui est mieux.}

    \only<4>{
S'il est calculé trimestriellement, on obtient alors 2,44 thalers, ce qui est
encore mieux.}

    \only<5>{
Si l'intérêt est calculé mensuellement, on obtient alors
2,61 thalers à la fin de l'année, ce qui est bien mieux. }

    \only<6->{Si l'intérêt
est~plutôt~calculé quotidiennement, on obtient 2,71 thalers à la
fin de l'année, ce qui est beaucoup mieux ! }\only<6->{Or, si on calcule l'intérêt
chaque seconde, on obtient toujours 2,71 thalers. Voilà qui semble
bien curieux\ldots }

    \only<7->{L'idée de Bernoulli était que le montant obtenu
augmenterait nécessairement si le nombre de fois qu'on calculait l'intérêt
augmentait, mais il semble que non\ldots .}

\end{frame}

\subsection*{Exercice 1}

\begin{frame}
Vérifions cette expérience à l'aide de suites
$u$ définie par~:
$u_{0}=1$ le capital initial et $u_{n}$ le montant du capital après n périodes.

\begin{enumerate}
    \item<only@1-5>  \textbf{\emph{Supposons le calcul de l'intérêt semestriel.}}

Montrer que le capital obtenu après un semestre est $u_{1}=1,5$ et
que celui obtenu après une année est $u_{2}=2,25$

Quel est la nature de la progression de cette suite~? préciser sa raison.
\begin{tikzpicture}[> = stealth]
\node[draw,circle] (1) at (0,0) {1};
\node(4) at (0,-1) {$u_0$};
\node (5) at (2,-1){$u_1$};
\node(6) at (4,-1) {$u_2$};
\onslide<2->{
	\node[draw,circle] (2) at (2,0) {1,5};
	\draw[->] (1) to [bend left,->] (2);
	\draw(1,0.5)node{$+50\%$};

	}
\onslide<3->{
	\node[draw,circle] (3) at (4,0) {2,25};
	\draw[->] (2) to [bend left,->] (3);
	\draw(3,0.5)node{$+50\%$};
}
\onslide<4->{
	 \draw[->] (4)--(5)node[midway, above]{$\times 1,5$};
	  \draw[->] (5)--(6)node[midway, above]{$\times 1,5$};

}
\end{tikzpicture}

\item<only@5-10> \textbf{\emph{Supposons le calcul de l'intérêt trimestriel.}}

Montrer que le capital obtenu après un trimestre est $u_{1}=1,25$
et que celui obtenu après une année est $u_{4}\approx2,44$

Quel est la nature de la progression de cette suite~? préciser sa raison.
    \only<6-10>{
    		\begin{tikzpicture}
    		\node[draw,circle] (1) at (0,0) {1};
    		\node(6) at (0,-1) {$u_0$};
    		\node (7) at (2,-1){$u_1$};
    		\node(8) at (4,-1) {$u_2$};
    		\node(9) at (6,-1) {$u_3$};
    		\node(10) at (8,-1) {$u_4$};
    		\onslide<7->{
    			\node[draw,circle] (2) at (2,0) {1,25};
    			\draw[->] (1) to [bend left,->] (2);
    			\draw(1,0.5)node{$+25\%$};

    		}
    		\onslide<8->{
    			\node[draw,circle] (3) at (4,0) {1,5625};
    			\draw[->] (2) to [bend left,->] (3);
    			\draw(3,0.65)node{$+25\%$};
    		}
    		\onslide<9->{
    			\node[draw,circle] (4) at (6,0) {$\simeq 1,95$};
    			\draw[->] (3) to [bend left,->] (4);
    			\draw(5,0.65)node{$+25\%$};
    		}
    		\onslide<9->{
    			\node[draw,circle] (5) at (8,0) {$\simeq 2,44$};
    			\draw[->] (4) to [bend left,->] (5);
    			\draw(7,0.65)node{$+25\%$};
    		}
    		\onslide<10->{
    			 \draw[->] (6)--(7)node[midway, above]{$\times 1,25$};
    			 \draw[->] (7)--(8)node[midway, above]{$\times 1,25$};
    			 \draw[->] (8)--(9)node[midway, above]{$\times 1,25$};
    			 \draw[->] (9)--(10)node[midway, above]{$\times 1,25$};
    		}
    		\end{tikzpicture}
    }
\item<only@10-14>  \textbf{\emph{Supposons le calcul de l'intérêt mensuel.}}

Montrer que le capital obtenu après une année est $u_{12}\approx2,61$

Quel est la nature de la progression de cette suite~? préciser sa raison.
\only<11->{
	\begin{tikzpicture}[> = stealth]
	\node[draw,circle] (1) at (0,0) {1};
	\node(4) at (0,-1) {$u_0$};
	\node (5) at (2,-1){$u_1$};
	\node(6) at (8,-1) {$u_{12}$};
	\onslide<12->{
		\node[draw,circle] (2) at (2,0) {$\simeq 1,083$};
		\draw[->] (1) to [bend left,->] (2);
		\draw(1,0.75)node{$+\frac{100}{12}\%$};
		\draw[->] (4)--(5)node[midway, above]{$\times \frac{13}{12}$};

	}
	\onslide<13->{
		\node[draw,circle] (3) at (8,0) {$\simeq 2,61$};
		\draw[dashed, ->] (6,0) to [bend left,->] (3);
		\draw(7,0.5)node{$+\frac{100}{12}\%$};
	}
	\onslide<14->{
		\node(7) at (6,-1){$u_{11}$};
		\draw[->] (7)--(6)node[midway, above]{$\times \frac{13}{12}$};
		\draw[dotted](5)--(5,-1);
		\draw[dotted](2)--(5,0);
	}
	\end{tikzpicture}
}

\item<only@14-18> Quelle est la raison de la suite dans le \textbf{\emph{cas d'un calcul
d'intérêt quotidien}}~?

Le capital obtenu après une année dans ce cas est-il bien de $2,71$~thalers
?
\begin{itemize}
	\item<15->
		Si on considère une année de 365 jours, le taux journalier est de $\frac{100}{365}\%$  et donc le coefficient multiplicateur est :
	\onslide<16->{ $\frac{366}{365}$}
	\item<17-> On a une suite géométrique de raison $q=\frac{366}{365}$ avec $u_0=1$.
	\item<18-> L'intérêt à la fin de l'année est  $u_{365}=\left(  \dfrac{366}{365} \right)^{365}\simeq 2,71$
\end{itemize}
\item<only19->  \textbf{\emph{Et si l'intérêt est calculé chaque seconde}},

Quel rang donnerait le capital obtenu après une année~? Quelle est alors la raison de cette suite~? l'expérience est-elle confirmée~?
\begin{itemize}
	\item<20-> Prenons comme hypothèse d'avoir une année de 365 jours de 24h, et chaque heure compte 3600 s.
	\item<21-> La dernière seconde de l'année est la $31 536 000$s, donc on doit déterminer $u_{31 536 000}$
	\item<22->$u_{31 536 000}=\left( 1+ \frac{1}{31536000} \right)^{31 536 000}\simeq 2,71$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}

\begin{block}{un des trois grands nombres mathématiques}
Par ce calcul, Bernoulli venait en fait de découvrir le nombre notée~\textbf{\emph{e}}.\\
\end{block}

Le procédé qui vient d'être exposé s'apparente au  calcul de la limite
de l'expression $\left( 1+\dfrac{1}{n}  \right)^n $.
Cela signifie qu'on cherche \alert{la valeur} vers laquelle se rapproche  $\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}$
lorsque $n$ est de plus en plus grand.
\end{frame}



\subsection*{Exercice 2}
\begin{frame}[fragile]
    \begin{overprint}
    \begin{block}{Soit $U\left(n\right)=\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}$ et $10^{-p}$ la précision voulue.}

    On aimerait avoir une valeur approchée de \textbf{e} à $10^{-p}$. Ne connaissant pas la valeur de exacte de \textbf{e}, on va étudier l'évolution de $U(n)$ et de son rang $n$ en fonction $p$ .
    \end{block}

\onslide<1>
\begin{code}
    \begin{lstlisting}[language=Python,columns=fullflexible]
from math import e
p = ...
def U(n):
    return ....

def evolution_termes(p,U):
    n = 1
    while abs(...) > ...
        n += 1
    return n, U(n)
    \end{lstlisting}
\end{code}
\onslide<2>
\begin{code}\small
    \begin{lstlisting}[language=Python,columns=fullflexible]
from math import e
p = 1
def U(n):
    return (1+1/n)**n

def evolution_termes(p,U):
    n = 1
    while abs(U(n+1)-U(n))>10**(-p):
        n += 1
    return n, U(n)
    \end{lstlisting}
\end{code}

\onslide<3->
\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{code}\small
            \lstinputlisting[language=Python,columns=fullflexible]{suite3.py}
        \end{code}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
            \begin{tabular}{|c|c|}
                \hline
                Précision $10^{-p}$ pour $p=$  & Rang $n=$ \\
                \hline
                1 &  \only<3->{13}   \\
                \hline
                2 & \only<4->{135}    \\
                \hline
                3 &  \only<5->{1359}   \\
                \hline
                4 &  \only<6->{13591}    \\
                \hline
                5 &  \only<7->{135913}    \\
                \hline
            \end{tabular}
    \end{column}
\end{columns}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\onslide<1>
    \begin{code}\small
        \lstinputlisting[language=Python,columns=fullflexible]{suite2.py}
    \end{code}

    \begin{columns}

      \begin{column}{0.5\textwidth}
                 \begin{overprint}
          \begin{enumerate}
              \item<only1> Modifier le programme précédent pour valeur approchée du nombre \textbf{e} par $U\left(n\right)$ à moins de $10^{-p}$ .
              \item<only2-7> Déterminer les rangs nécessaires pour avoir la précision voulue:
                      \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
                    \begin{tabular}{|c|c|}
                        \hline
                        Précision $10^{-p}$ pour $p=$  & Rang $n=$ \\
                        \hline
                        1 & 13 \\
                        \hline
                        2 & 135   \\
                        \hline
                        3 &  1359   \\
                        \hline
                        4 & 13591  \\
                        \hline
                        5 &  135913    \\
                        \hline
                    \end{tabular}
              \item<only8-11> Comparer les progressions de ces deux suites de nombres $p$ et $n$.
                Faire une conjecture.
                  \only<9-11>{
                      \begin{block}{conjecture}
                          À chaque fois qu'on progresse de 1 pour la précision (1chiffre supplémentaire de juste), on doit effectuer environ 10 fois plus de boucles.
                      \end{block}
                  }
              \item<only10-11>  En déduire un ordre de grandeur du rang $n$ correspondant à une précision de $10^{-10}$.
                  \only<11>{\alert{$n$ doit être proche de 10 milliards !! }}

              \item<only12-14>  Votre programme confirme-t-il votre conjecture?
%                         \only<13-14>{
%                        \begin{code}\small
%                            \begin{lstlisting}[language=Python,columns=fullflexible]
%>>> print(approxim_e(10,U))
%>>> (66953935, 2.7182818283597854)
%                            \end{lstlisting}
%                        \end{code}
%                    }
%                        \only<14>{66 953 935 c'est à dire environ 67 millions, notre conjecture s'avère fausse. }

              \item<only16-19>  Déterminer les rangs nécessaires pour avoir la précision voulue~:
                  \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
                  \begin{tabular}{|c|c|}
                      \hline
                      Précision $10^{-p}$ pour $p=$  & Rang $n=$ \\
                      \hline
                      1 &  \only<17->{3}   \\
                      \hline
                      2 & \only<18->{11}    \\
                      \hline
                      3 &  \only<19->{36}   \\
                      \hline
                      4 &  \only<19->{116}    \\
                      \hline
                      5 &  \only<19->{368}    \\
                      \hline
                  \end{tabular}
              \item<only20> Peut-on faire une conjecture~? est-elle vérifiée par le programme~?
          \end{enumerate}
      \end{overprint}
      \end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
